<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂记 on 蘭陵N散記</title>
    <link>http://lanlingzi.cn/categories/%E6%9D%82%E8%AE%B0/index.xml</link>
    <description>Recent content in 杂记 on 蘭陵N散記</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <atom:link href="http://lanlingzi.cn/categories/%E6%9D%82%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>入园家长沟通会</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0829_kid_garden/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0829_kid_garden/</guid>
      <description>&lt;p&gt;时间真是过得太快，转眼儿子要上幼儿园了。昨天是第一次参加儿子的入园家长沟通会。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;上幼儿园的意义&#34;&gt;上幼儿园的意义&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;上幼儿园是小孩步入社会第一步，是融入世界的起点。脱离原生家庭才能独立成长，幼儿园有孩子同龄的伙伴，可以让孩子收获不同的体验；幼儿园也有专业的老师，可以让孩子快乐自由的探索自己，认识朋友，体验世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我平时的工作都比较忙，基本都是早七晚九，白天小孩要么是跟他奶奶，要么是跟他外婆。还好他妈妈是小学老师，晚上能投入一些时间与他相处。大家居住环境比较封闭，邻里来往不多, 小孩基本都是呆在家里的时间居多。他对家的依赖比较多。虽他平时也会经常去他妈妈工作的小学玩，但还是在大家的完全监控下。养孩子的最终目的是为了看着他们独立，幼儿园是教孩子独立的第一步，也是教家长放手的第一步。
&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;幼儿园与家长的关系&#34;&gt;幼儿园与家长的关系&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;现在的媒体会经常报道一些幼儿园的老师是怎么不负责的，同时家长也不太可能放心让孩子在外面受丁点的苦。在幼儿园只要有些风吹草动，就会造成冲突。作为家长，先要信任，再及时沟通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;诚然，当今的社会的幼儿园也是一个趋利机构，在知识学习上急功近利，拔苗助长。我个人是不太在乎小孩在幼儿园是否能学到多少知识，而是关心他过得快不快乐。非常反感把小学生的学习任务强加到幼儿园孩子身上的做法，孩子的天性就是玩，在玩的过程得到性格、情感、心智的成长才重要。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;爸爸妈妈永远是孩子最重要的人，哪怕这个世界真的有一所完美的幼儿园，也永远不要把所有责任都扔给幼儿园。毕竟，对爸爸妈妈来说，自己的孩子独一无二，对孩子来说，自己的爸爸妈妈也独一无二。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;孩子上幼儿园并不是不需要再管孩子，而是更需要花更多的时间去侧面了解孩子，关心孩子，教育孩子。幼儿园是一个小社会，不同的小朋友来自不同的家庭。不同的家庭，有不同的价值观，不同的思维，不同的生活习惯。这些都会影响孩子的性格成长，生活习性。所以也需要家长投入更多的精力来关注孩子的成长。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;家长如何做&#34;&gt;家长如何做&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;小孩上幼儿园，小孩突然完全脱离了自己的控制，这尤其是对家长的一种考验。孩子的成长也需要家长一起成长，那家长如何做呢？总结起来，有五要，有五不要：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;五要：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;走路回家&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持平静&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分享快乐&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;主动沟通&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极配合&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;五不要：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;甜水等待&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;刨根问底&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迁就放纵&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;零食补偿&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;偏信偏听&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>7秒时光</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0103_7s_time/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0103_7s_time/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8337.jpg&#34; alt=&#34;image1&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8235.jpg&#34; alt=&#34;image2&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三天的元旦时间很快就过去，前两天是窝在家搞我这个网站。今天怎么也得出去走走，于是老婆约上她的几位好友，说去莲塘边的罗湖5号绿道感受一下大自然。天公有点不作美，一直下着毛毛细雨，但是我们还是意识坚定，风雨无阻。当我们一行7人踏上路程，蓦然发现朦胧细雨下的水库与5号绿道，别有一番诗情画意，望着不远的仙湖与梧桐山，他们就像一幅幅山水水墨画，恨不得把她们都收入到相机中。

&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8220.jpg&#34; alt=&#34;image3&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8364.jpg&#34; alt=&#34;image4&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一路上我们有说有笑，完全忘记了天气的不适。虽已是深冬，但深圳的冬天却还是花开的春天般。我们一行中有一位博学的动植物学老师，一路上的花花草草，她都能讲解得恰当时机，本是由于下雨无趣的路程，给增添了不少的知识与乐趣。不知不觉我们就到达了我们的目的地，梧桐山下的大望艺术小镇。正值中午，一路的能量消耗，也需要新的补充，她提议去她在杭州开会认识一位朋友的小店，说她家做的东西非常好吃。作为吃货的我们，自然是欣然答应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8365.jpg&#34; alt=&#34;image5&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8318.jpg&#34; alt=&#34;image6&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在大望艺术小镇内，七拐八拐才找到她，她仿如世外桃园，不与商业争艳。这不是一家普通的店，而是一家颇具文艺气息的休闲别院。店有一个非常诗意的名字：七秒时光。当我们推开门，经过一段门廊，映入我们眼帘是一座极具风情的别院：树，小溪，茶亭，书，钟表，留声机。一切充满了文艺，轻松的气息。而正门墙上的一段文字也深深地吸引了我：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8366.jpg&#34; alt=&#34;image7&#34; /&gt;
&lt;img src=&#34;http://lanlingzi.cn/images/7stime/IMG_8271.jpg&#34; alt=&#34;image8&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这也是我的天涯。进，看不见幸福，退，看不见你。止于此。春便还是春，夏便还是夏。爱止于此，心也止于此，风止于秋水，我止于你。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;店名的也是别具深意，在这个繁华的世界，你我学会放下烦恼，只要拥有你，便能止于此：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;传说鱼的记忆只有七秒 七秒一过，它们就会忘记所发生的事情,每一刻都是崭新的，一点也不会疲惫，这样快乐总有理由&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;是的，我们的痛苦，大多是来自我们虚无空洞的追求。愿做一条七秒鱼，安顿身心，把每一刻活出崭新。这或许是2016年元旦最大的收获。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;推荐阅读：&lt;a href=&#34;http:/book.douban.com/subject/24705311/&#34;&gt;我是一条只有七秒记忆的鱼&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新年新目标</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0101_new_year/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2016/0101_new_year/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img.51tietu.net/upload/www.51tietu.net/2015-1/201501030207146601.png&#34; alt=&#34;footprint&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;韶华易逝，往昔不再。时间已翻到2016年，在15年的12月份，忽然做了一个决定，注册了lanlingzi.cn这个域名，开始鼓励自己写写东西。原由是在15年的下半年，工作上做一个重大的调整，暮然发现自已写东西有时真让人费解。这个域名上已有的文章，是我之前在CSDN上一些记忆，以及自已电脑上留下的文档。虽然在公司也会写写技术博文，但那些更倾向于技术的细节与程序语言，对问题的思考与见解少了一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在16年的计划目标是每个月一到两篇，争取多写些有思想，有见解的干货。经过这几天的梳理，才有了这个网站。发现写东西是一个比较费时费脑力的事儿，甚至比写起代码来还难。苦于自己的文思，文笔，写完之后，有时连自己都看不下去，一堆的错别字，语句不通顺。有时，脑子中是飞快地转，好似有千言万语，下笔时却不知从何写起。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不管怎么样，我已经开始写了，我也开始享受写作的过程，整理文字，就是整理自己的思绪。可以把零星的，模糊的想法，通过这个网络串起来，记录下来。我不求有人会去欣赏，孤芳自赏也是一种自娱。也许，每每自己回头阅读自己的文字，也是阅读自己的回忆。有会也许会觉得自己一些想法，见解，观点是那么的幼稚、怪诞，可笑。这或许也是自我的一种成长历程吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;16年不再年轻，而技术却是日新月异，既然今年放弃了带团队，专走技术这一线，那就坚持吧。16年加油，技术不会随着年轮越走越窄，无论是编写代码，还是做设计方案，只要能沉下心来，专心专意去付出，就会又有收获。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;15年在思想上虽有一些波折，但整体还是圆满，要感谢的人太多太多。感谢家人的理解与支持，感谢领导与同事的器重，感谢大家的宽容与谅解。那些往事，那些经历，一路上有你们的支持，才能有我每年的成长。学会感恩，让自己的内心更加的平静，更加的强大。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;16年加油，让生活更美好！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>虚拟与现实</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2015/1231_debian_ian_die/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2015/1231_debian_ian_die/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://img.article.pchome.net/00/37/34/79/pic_lib/s960x639/Operating_Systems_015s960x639.JPG&#34; alt=&#34;Debian&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;万万没想到，在即将迎来2016年时，微信，科技新闻中都在传&lt;a href=&#34;http://www.leiphone.com/news/201512/Rnum0JX3yn5sxU3l.html?t=1451547845009&#34;&gt;“Debian创始人Ian Murdock离奇死亡，曾发推表示要自杀”&lt;/a&gt;。作为一个对Debian系Linux的忠实爱好者，有种莫名的感伤，对大神的离去表示衷心的哀悼。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30日Debian社区正式发表了悼念声明如下：&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们怀着沉重地心情哀悼刚刚离我们而去的 Ian Murdock，开源软件的坚定支持者，父亲，儿子，和 Debian 中的 &amp;ldquo;ian&amp;rdquo;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ian 从 1993 年8 月开始启动 Debian 项目，并在同一年的稍晚时间正式发布了它的第一个版本，Debian 还会一直坚定不移地继续努力，成为流行世界、亿万人受惠的通用操作系统，不管是嵌入式设备还是太空站，都能看到它的身影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ian 一直非常关注在创建一个发行版和开源社区文化的过程中做正取的事情，不管是技术上，还是道德上。每一次准备好的系统发布，都包含着对自由软件和自由精神立场的坚定支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ian 对开源的忠诚奉献一直引导着他的工作，不管是在 Debian 还是在后来的年月里，一直伴随他朝着最好的未来。Ian 的梦想一直都在发扬和纪旭，Debian 社区仍然非常活跃，成千上万的开发者们用数不清的工作时间带给世界一个安全可靠的操作系统。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这段特殊时期，Debian 社区的精神会一直陪伴着 Ian 的家庭，会陪伴一起共度难关。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的家庭同时也请求大家在这个艰难的时刻留给他们一些隐私空间，我们对此非常尊重，同时也号召大家尊重 Ian 家人的愿望，来自 Debian 社区和开源社区的关心他的人们的慰问，可以发送到这个专属邮箱，Debian 社区会保存这份善意，并存档。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Debian的诞生本来就是一件很浪费的事，理想主义，追求纯粹，不包含非自由软件，充满激情，同也是非常的沉稳。Debian也是目前Linux发行版本中，最为彻底，最为忠实，践行开源精神的版本。它曾经是一个符号，一面旗帜。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Debian的名称也据说来源一个美丽的爱情故事（Deb来自于前女友Debra，Ian来自他自己的名字），Ian长期担任Linux基金会的首席技术官，他的成就在自由软件，开源社区是一个了不起的传说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;逝者已往，愿Ian安息，这位把自己的浪漫书写在了Debian和OpenSource的传奇人物，一路走好，我们会永远记住您！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他能在软件开源这个虚拟世界中，一呼百应呼风唤雨，但在现实世界也是一个普通人。作为一名程序员，或许不经意的创作，能改变世界科技的发展。开源摧动了技术的发展，使得知识更容易获取，使得技术更容易创新。但他们却可能不是这个过程中最大的获利者。在虚拟的技术世界中，我们敬奉他们为大神，而在现实世界中，很少有人能获得像政要，企业家的社会地位，甚至不如某国一名歌坛明星。即使面对一名小警察，或许只能通过自杀来表达诉求或无奈。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>成都映象记</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2015/0926_chengdu/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2015/0926_chengdu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://t0.fansimg.com/uploads2012/01/userid65405time20120101160054.jpg&#34; alt=&#34;成都锦里&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;风味十足的四川话，风姿卓然的川妹子，麻辣干香的风味菜，是我是对成都的初步映象。有“天府之国”、“蜀中苏杭”美誉的成都蓉城，在小说与故事中都有耳闻，向往已久。在上高中时，就想报考虑成都的高校，无奈分数不够高，被调济到北方。这次作为招聘技术面试官出差来了一趟成都，了却了一桩十几年前的心愿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为面试官，我们必须西装革履，多年的散慢习惯，反而不太适当。我们下榻的酒店，环境与生活还算不错，但是地理位置有点偏，即使晚上空闲下来，也难以感受到成都的气息。招聘其实是个苦差事，连续二天集中的面试时间，已让我有些疲倦。第三天中午面试完最后几个之后，下午忽然空闲下来。秘书说下午面试预约已结束，我们几个来自深圳的同事可以去成都逛逛。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;背上背包，一路朝南，寻找成都的古迹。步行街、杜甫草堂、武侯祠，锦里古街，古香古色，即使仿古，也别有风味。在锦里，见到是当地老头老太，倒上一怀茶，四个人摆起麻将旧，忘记的游人带给这个城市的喧嚣。深深的巷子里，不管是一条宽的还是一条窄的，人们总是贪恋的过着闲趣的生活。而我也妄想在某个旧的巷子里头，旧的墙砖缝里，寻找历史的一点蛛丝马迹。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人最大的享受之一就是吃喝。来到成都，自然少不了品尝一下当地的小吃美食。“棒棒鸡”、“怪味兔”、“张飞牛肉”，总是映入到你的眼帘，从一品天下，到锦里古街，还是秘书安排的晚宴，我觉得我想吃的东西太多，但发现只要吃上一种，就有种会上瘾的感觉。即使我带回给儿子的牛皮糖，他也是爱吃得不了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成都的生活的确是安逸的，哪怕是现在。它始终是一个生活的好地方。也始终是令人憧憬或向往的。回到深圳，望着车流川息，感觉是从一个世界到另一个世界，快节奏的生活，超熬贵的房价，让我们无法去轻触着这个城市的生活轨迹。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>远离罪恶</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2011/0122_believe_god/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jan 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2011/0122_believe_god/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天在回家的车上，遇到一个上帝的信徒，在宣传上帝的故事，对着一个高中生大讲特讲信上帝不是一种迷信。举了很多的例子，比如人们熟知的爱因斯坦，牛顿等是上帝的忠实信徒，一边搞学问一边翻圣经，学问做不去了，就去问圣经。也讲宇宙是什么，是上帝创造了宇宙万物，人类就是大海中一粒沙一样存在整个宇宙之中，人类是渺小的。无论人类科技多么的发展，也不能在其它星球上创造生物。最后在快下车的时候，给每人发一张卡片，劝说人们多去教堂感受一下。身体只是一个灵魂的载体，每个灵魂需要远离罪恶，前往永远与罪恶无关的福乐美地。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她所说的前大部分都是废话，最一后说灵魂远离罪恶才是基督的精髓。无论上帝是否存在其实都不重要，或许在人类达到不到地方，就是上帝存在的地方。这个上帝不是一个神，还是人类敬畏的未知领域。在这个物欲横流的糟糕社会，在一堆诱惑的面前，人们的灵魂又有几个能真正地远离罪恶，教堂成了人们忏悔的地方，宗教是一种精神的寄托。有时人有种寄托其实也很幸福的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>德国出差记</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/1020_german_travel/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/1020_german_travel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;到达德国的Frankfurt法兰克福大约是19号早晨的６点半左右。这边的天还没有亮，取得托运行李，再过完签证检查之后已是７点左右，天还是没有亮。这次还好，去年过境德国，被安检人员问了一堆的问题。这次可能我事先跟海关检查人员打了声招呼“Morning”，他居然什么都没有问，直接盖上大章就说“Pass”。出了Airport，外面非常的冷清，11月的德国已经开始很冷，有点冬的味道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我要去的目的地是一个叫Darmstadt达姆斯塔特的小城。在Airport的外面bus stations逛了一圈，终天在Terminal 2 E8找到Darmstadt的air line。等了大约２分钟的时光，Bus准时到来，我向司机打了声招呼，示意让我上车。在车上他说了一堆的德语，可惜我一句也没有听明白，我只能用生硬的英语说“I want to go to Darmstadt, how much is the ticket?”或许大家都能听明白Darmstadt。于是他在电子售票机上打了一张票给我，电子屏上显示7.3欧。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我开始以为Darmstadt离Frankfurt比较近，一路坐车走高速过去，发现还是坐了25分钟左右。诺大的Bus上，只有三个人，除了我之外，还是两个本地人吧。我坐在第一排，看着司机很惬意地开着车，经常活动一下上身，偶尔也摇晃一下脑袋。到了Darmstadt，司机好像对我说了些什么，我只听见到Darmstadt，于是我就下了车。外面还是没有放亮，不过街道上开始有人在等公交车上班了。事先同事告诉我公司在Darmstadt火车站附近。还好，下了Bus之后，前面就是Hanptbahnhof，看到DB标识的火车站。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;按着同事事先给我的Google地图，穿到火车站左拐一条街，下了电梯，出门之后再也找不到北了，按Google地图，公司办事处就应该在火车站200m附近，可惜我逛了一圈根本没有看到HW的标识，无奈又回到火车站，又开始用生硬的英语问了一个清洁工叔叔，可能也没有完全听懂我说什么，telephone应该在拉丁语系中都发声差不多，加之我的手势。他完全知道我要找公用电话。我是对德语一点不懂，他所说的我一句也没有听清楚。顺着他所指的方向，终天找到了T-Service的公用电话。在一处德语显示的公用电话屏上，我尝试了几次，终于打通同事的电话，涮涮地2.7欧贡献给了电话。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与同事约好见面的地点，再等了约5分钟左右，终于见到我的同事，我的心也开始悬下来了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天到德国的初映像就是冷，到达同事住的宿舍里，不得不把秋衣秋裤换上。洗漱一把之后，一点睡意没有，可能是在飞机上差不多朦胧睡了10个小时左右。Darmstadt是一个宁静的小城，一切显得得比较安详。我站在宿舍向外看，绝对见不到任何超过10层的建筑，路面宽阔干净整洁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司的办公地点其实离火车站的确很近，走2分钟就到了。据说附近都是一些高科技企业。Darmstadt也是一教育与高新企业云集的小城。公司在这的办公室一共租用两层，大约有近100间的办公室。我们这个项目四波人马分散在各个办公室里，这里没有人认为你是新来的，会怎么怎么样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我去得比较早，开始公司没有什么人，到9点半之后，才陆续有人来上班。前台是一个来自湖南的MM，正在与我们项目组内一同事fall in love中。她也是这边唯一的女性。这边的工作员工本地德国人也不很多，大部分来自国内，大都也不是常住，随项目而移动。到达公司之后，住宿都没有安排就投入了工作，第一天基本是开了一整天的Test Case Guide的评审会议，一直搞到晚上8点多。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这边工作，最大的不便是吃饭问题。公司没有食堂，附近也没有快餐站，连麦当劳也没有。同事们都是回宿舍自己做东西吃。我们项目组一波人基本上定在一起做东西吃。吃的问题基本上也算解决了，虽然基本上每餐都是煮些面条吃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午从前台MM处领到我住宿钥匙，我们项目组的同事都分散住在不同的地方。而我住的地方更远。住宿已不在Darmstadt，叫一个Griesheim的小城（小镇？）上的Gerh.-Hauptmainn街上，坐有轨电车大约要5分钟左右。晚上9点离开公司，开始我与另一个同事去寻找我的宿舍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;德国的交通系统是非常发达的，公共交通有火车，有轨电车（像火车有多个车箱），Bus，大城市还有地铁，但你见不到Taxi，这边的Taxi是预约的。这些公共交通是相当地准时，站排上写着什么时候到站，就是什么时候。如果不准时，肯定会发现大撞车，因为bus与有轨电车很多的路段都在同一条线上。任何的公共交通是无人售票的，基于人的基本诚信。票的类型单次票，单天票，周票，月票。除单次票之外，其它都是不限次数。并且不限路线与车次，同一张票即可坐有轨电车，也可以坐Bus。像我买的月票，活动范围可以在Darmstadt与Griesheim两个区域，价格比较贵，是47.40欧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的宿舍从Darmstadt到Griesheim，一共有5站，最后一站刚好是进Griesheim的第一站。下了有轨电车，东拐西拐地走到宿舍还有15分钟左右。幸亏有同事带路，一个人还是真难找到这个地方。这个宿舍是公司长期租的，它不是hotel(酒店)，更不可能是house（住宅），是apartment（公寓），在德语中叫appartementhaus。这个apartment一共有三层，占地面积很大，应该有几百间房间。附近的环境也很不错，整个Griesheim都是住宅区。除了apartment之外，都是一栋栋的house，相当国内的别墅，家家屋前屋后有车库或花园。这才是人理想居住的环境啊。这些house一般都是两层或三层，富裕的人家可能大一些，穷人可能小一些。没钱的流浪汉才住Darmstadt的街上。在Griesheim是见不流浪汉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的入住房间是一室一厅，带独立的厨房与卫生间，这个房间相比其它的apartment算是比较大了。一室中两张床，床是相当的小，可能就一米M宽。如果来了胖子，滚下床的机率应该很大。房间的设施是很全，你住在这里绝对的舒服，有暖气，有热水，有冰箱，有厨具，有网络，有电视。地面是不错的地毯，看来欧洲人喜欢在家铺这个。虽然有两个床铺，但只有一个人入住。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>印度同事记</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/0716_indian_counterparts/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jul 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/0716_indian_counterparts/</guid>
      <description>&lt;p&gt;项目组由四地员工组成：深圳，南京，印度，土耳其。印度研究所设在班加罗尔（Bangalore），由于这次项目的重要性，把一堆的印度同事也拉到了深圳集中办公，也把部分的土耳其同事拉到了深圳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天有两个印度同事说要回家结婚了，准备回印度，于是他们昨天发了一封mail说要我&lt;code&gt;join us for dinner&lt;/code&gt;。盛情难却，于是我说&lt;code&gt;I&#39;m glad to go&lt;/code&gt;，我就参加了他们的一次聚会。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在去之前，我在想印度同事们来中国，他们能请什么客。出乎我的意料之外，他们一行10多人把我带到一家火锅店，莫非他们想尝尝中国的火锅？印度人大多是猪肉、牛肉，羊肉都不能吃，想吃火锅也难吧。他们拿着菜单，看图点菜，有点搞笑，点几盘的金银馒头，二盘的大盘鸡，也点了三种鱼（水煮鱼，炸鱼，清蒸鱼），我开始还以为他们很能吃鱼，发现上菜之后，根本不合他们的胃口。我感觉像领了群刚从难民营回来的人，在一家火锅店教着他们拿筷子，吃着馒头，啃着大盘鸡，场面真是极其搞笑。更有几个比较逗的印度同事，不停地在学中国话，用生硬的汉语叫喊着“服务员，纸巾，王老吉”，搞得我与其它两个中方员工脸色极其难堪。总得来说，印度同事还是很好相处的，来自社会底层，乐观而又安于现状。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;印度同事给我们的印象还是比较正面的。中文员工自然是深受华为文化的影响，做事情是任劳任怨的。印度人大都比较温顺，有点喜欢跟你讨价还价，但只要确认的事情，是会按时按量完成，哪里他们私下加班加点完成。记得有一天周未，印度同事集体去东部华侨城玩，由于遇到紧急问题需要处理，被我们电话叫回。虽带些不高兴，回来公司还是跟我们一起奋斗到凌晨解决欧洲现场问题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比之下，项目组的土耳其人却完全不是一样了，一个字来形容：“懒”。TNND的，拿的薪水比我们多很多，却什么都不会做，也什么都不会愿意做，一点积极性与主动性都没有。老大给三个土耳其人让我带，真是把我折磨死了。一是交流是困难，二是安排他们的工作是能拖则拖，又说他们不得。从与他们打交道，或有所思：一个能任劳任怨的民族才有可能伫立于世界民族之林，土耳其永远不可能，印度还有可能吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2010</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/0106_summary/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2010 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2010/0106_summary/</guid>
      <description>&lt;p&gt;日子就这一样日复一日地消逝着，&lt;br /&gt;
在不经意间，&lt;br /&gt;
时间滑到2010。&lt;br /&gt;
无意与时间赛跑，&lt;br /&gt;
在时间面前，&lt;br /&gt;
我们永远都是一个输者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回首2009&lt;/strong&gt;，&lt;br /&gt;
一个充满辛苦的一年，&lt;br /&gt;
一个压力倍增的一年。&lt;br /&gt;
去了一趟欧洲，&lt;br /&gt;
去了一趟南京。&lt;br /&gt;
工作走到十字路口，&lt;br /&gt;
有更多的人生盲点。&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;回首2009&lt;/strong&gt;，&lt;br /&gt;
一个没有时间的一年，&lt;br /&gt;
一个不懂风情的一年。&lt;br /&gt;
当同学渐已结婚，&lt;br /&gt;
当朋友比燕双飞。&lt;br /&gt;
爱情没有收获秋季，&lt;br /&gt;
发现自己不懂恋爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;展望2010&lt;/strong&gt;，&lt;br /&gt;
将继续在压力中前行，&lt;br /&gt;
再大的压力也得扛着。&lt;br /&gt;
将持续在学习中历练，&lt;br /&gt;
再大的阻碍也得迈过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不要放弃，&lt;br /&gt;
也不要抛弃，&lt;br /&gt;
更不要逃避。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;展望2010&lt;/strong&gt;，&lt;br /&gt;
从分享快乐开始，&lt;br /&gt;
在成长中追逐。&lt;br /&gt;
学会懂得珍惜，&lt;br /&gt;
学会懂得尊重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;心的方向，&lt;br /&gt;
快乐着生活，&lt;br /&gt;
享受着快乐。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>秩序</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/1106_rule/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/1106_rule/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天下班回来，当过马路时，我一个人在等红绿灯，忽然有一个人在喊我：”走啊，你们这群年轻还没有我们胆子大啊，现在都没有车“，我回头一看，是一个大约40~50岁的人，应该是我们公司供应商的员工。而我，已经习惯了过马路时等红绿灯，在我们公司附近，大家都这样做，即使没有车也会静静地在等着灯亮，这可能是榜样的力量吧。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来我追上喊我的人，跟他聊起来，我对他说，我刚才是在遵守交通秩序，而不是胆小。他不屑地对我说，都没有什么车穿过，用不着在哪傻等吧。你们这年轻人怎么也爱犯教条主义，那用管这么多的条条框框。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我笑笑了，我知道，我跟他多说无益，因为思想决定境界。在中国传统文化之下，人总喜欢去破坏秩序，并且还自认有理。也有人会说，秩序是死的，人是活的。如果现在年轻人还都这样认为，那中国人的素质还真是没有什么希望。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青青世界</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/1004_qingqing/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/1004_qingqing/</guid>
      <description>&lt;p&gt;少年时，一首青青世界的歌曲在春晚上唱红南北。歌里描绘的是一个梦幻世界，是我一直梦想的世界，一副有山有水的清净世界，歌词的作者天才乔羽现在是否还安好？听我们的老大们讲，乔老创造这首歌时，本来是我们公司请他来为公司写企业主题歌，就他住进了当时公司的培训与生活基地青青世界（那时青青世界刚开没有多久，资金运营上有困难，所以把酒店都包给公司）。精明的青青世界台湾老板自然是不会放过送上门来的文坛泰斗，于是就有了后来的青青世界这着歌，也让青青世界这个旅游景点火一把。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今天，歌声已逝，这首歌也成了记忆中的记忆。同学与我开车再次来到青青世界，重温一下记忆中的记忆。青青世界一直打着城市农夫的定位，虽然景点相对小而且没有新的旅游项目，今天依旧少不了一些童年的元素，80年代人的都玩的滚铁环，滚轮车在这里你可以随处玩。漫步在飘着细雨的雨林，可以忘却一切都市的压力。看着水车，踩在木板路，仿佛又回到了十多年前的那个乡村。我本是一农家仔，看着这些都是那么的亲切，早已厌倦了刚筋水泥墙，能亲近原生的自然多好啊。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>家有老人</title>
      <link>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/0906_grandpa/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://lanlingzi.cn/post/stories/2009/0906_grandpa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;昨天去一了趟广州小叔那，我去看爷爷。岁月催人老，一晃我爷爷马上80岁了。我差不多每一年才与他见面一次，主要是回家过年时。每次见到他，都感觉他越来越苍老，不过今年他的身体还不错，希望他能健康百岁。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;老人真像小孩一样，有时也会拿我开涮一下，他说他与奶奶在一起有60年了，正好有一花甲了。他说这一次要在广州多呆一段时间，要看广州这边国庆热闹。国庆之后，一定要做飞机回去，说一辈了还没有坐过飞机，总爱喜欢问一些关于飞机上的事，我只得一一回答。这次老人在广州呆着还是很愉快的，说广州比家里热多了，他喜欢天天呆在有空调的房子里不爱出去。他喜欢渴点酒，一天总是端一个杯子，我就劝他少渴点，也总是笑着对我说润润嘴巴。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>